# Swiss German / English Pairs
# 
# * Pairs of Zurich Swiss German and English words, phrases, or sentences
# * Duplicates and variations are allowed - it's recommended to group pairs with common elements
# * Pairs are separated by colons (:), which may not otherwise appear
# * Text in [brackets] are freeform notes on usage, comparisons with English or High German, etc.
# * Text in (parentheses) are grammatically correct, optional elements - pairs are valid with or without them
# * Any line starting with "#" is a comment. 
# * Try to organize in large categories, but prioritize quickly adding correct entries to the list.

# ----------------------------------------------------------------------------------------------

# ----------------------------------------------------------------------------------------------
# Sentences (e.g. homework) --------------------------------------------------------------------
# ----------------------------------------------------------------------------------------------

Am morge staani uf und ziä d Hose aa : In the morning, I wake up and put pants on.
Min Kollege isch DJ und am Wuchende laiter uf : My colleague is a DJ and DJ's on the weekend. 
Mini Katz chunt zrugg, wann sie der Dosenöffner gehört : my cat comes back, when it hears the can opener. [not "löse", that's active, this is passive]
Hüüt gsait's wunderschön uus! : Today it looks wonderful out!
Dr Bus isch kaputt, drum stiiged alli uus. : the bus is broken, so everyone gets off. 

# ----------------------------------------------------------------------------------------------
# Verbs (and verb phrases) ---------------------------------------------------------------------
# Roughly, alphabetize by root verb
# ----------------------------------------------------------------------------------------------

übercho : to receive

gsee : to see
ich gsee : I see
du gseesch : you see
er gseet : he sees
mir gsend : we see

uusgsee : to look like

abmache : to plan [to make plans]

vormache : to plan [to have plans already]

räne : to run
dafoo räne : to run off

säge : to say
ich säge : I say
du saisch : you say
er sait :  he says
mir säged : we say

schtaa : to stand
ich schtaa : I stand
du schtaasch : you stand
er schtaat : he stands
mir schtönd : we stand 

ufschtaa : to stand up, to get up

träffe : to meet
ich träffe : I meet
du triffsch : you meet
er trifft: he meets
mir träffed : we meet
troffe : met

aaträffe : to meet (spontaneously)
Ich triff d' Claudia : I met Claudia [non-reflexive]
Ich triff mich mit dä Claudia : I met Claudia [reflexive]

welle : to want
ich will: I want [or ich wett]
ich wett : I want [or Ich will]
du willsch: you want [or du wettsch]
du wettsch : you want [or du willsch]
er will: he wants [or er wett]
er wett: he wants [or er will]
mer wänd : we want

legge : to (actively) lay (something) down
ich legge : I lay (something down)
du laisch : you lay (something down)
er lait : he lays (something down)
mir legged : we lay (something down)
gleit : laid (actively down)

aalegge : to put on (clothes)

ziä : to pull [ziehen]
ich ziä : I pull
du ziäsch : you pull
er ziät : he pulls
mir ziänd : we pull
zoge : pulled

abziä : to take off (clothes)


# ----------------------------------------------------------------------------------------------
# Nouns ----------------------------------------------------------------------------------------
# ----------------------------------------------------------------------------------------------

dr Aazug : suit [DE: anzug]


# ----------------------------------------------------------------------------------------------
# Uncategorized --------------------------------------------------------------------------------
# ----------------------------------------------------------------------------------------------



Ich bin i dä Berge : I am in the mountains
Ich gan i d' Berge : I got to the mountains



Das isch wirklich so : that's true [not "das ist wahr", which is more DE]



värbii : over [DE vorbei]







zwüsched zwölf und ais : between twelve and one [no "-i" endings here!]
vom achti bis am nuuni : from eight o'clock to nine o'clock
normalerwiis : normally
chunsch : you come
um mitternacht : at midnight [otherwise, "am" for times]
ufhöre : to stop, to quit 
Am halbi vieri machi e pause : at three thirty I take a break [no -n- here]
morn : tomorrow
morge : morning
abziehe : to take off (clothes)
aziehe : to put on (clothes)
ah ha : to have on [more common that "tragen" for clothes]
ich ha ein schwarzer pulli a : I have a black sweater on [more common than "tragen" in DE]
mit zwolfi : at age twelve
di hei sii : to be at home
hei gah : to go home
enttüscht : disappointed
me : one [DE "man", also "mer"]
Ich schaffe vom achti bis am foifi : I work from 8 to 5
d' Zää : the teeth
de Vortag : the presentation
d' Stäge : the stairs
s' Stägehuus : the stairwell [no "treppenhaus" in CH-DE]
ich hät gärn : I would like [no "Ich möchte" in CH-DE]
s' Team : the team
Nachäm eis: after one o'clock [note article, unlike DE]
ich isse: I eat
ich ässe: I eat
ich nää : I take
du nimmsch: you take
er nimmt: he takes
mir nämed: we take
mit em Maa: with the man
mit de Chatze : with the cat
mit em Chind : with the child
mit de Chind : with the children
zerscht : at first ["zuerst"]
I dä Nochi : near ["in der Nähe"]
Er hat en sohn wo 10ni isch : He has a son who is ten
ich nime a : I assume
öppe-n-am halbi nüni : at about 08:30 
öppe halbi eis : about 12:30
öppe : about (a time) [DE: circa]
deet : there [DE: dort]
dete : there [DE: dort]
Sport triibe: to do sports (seriously) [triibe: "to drive (sweat)"]
triibe: to drive (an animal forward, a person out, etc.)
was triibsch? : what's up, what's going on, what's happening?
lüte : to ring (a bell)
s' Sagmal : sawdust ["saw flour"]
psueche : to visit 
s' eili : little egg
d' eili: little eggs
entspanne : to relax
zocke : to gamble, to play video games
game : to play video games
abzocke : to beat the system, to profit unfairly [always negative connotation]
bestätige : to confirm [DE: bestatigen] [not "konfirmiere"]
us em nüüt : out of the blue [DE: aus dem nichts]
d' Vergangeheit : the past
uf Bsuech sii : to be visiting 
de Schwager : brother in law
d' Schwägerin : sister in law
de Schwigervater : father in law
d' Schwigermueter : mother in law
a-n-es Konzert gaa : to go to a concert
irisch : Irish
spände : to donate
verbringe : to spend (money, time)
mit minere Familiä : with my family
für iri Gsundheit ränntsi : for her health, she runs
zrugg : back [zurück]
ich chumme zu dir go bier trinke : I'm coming to yours to drink beer
mir sing in Uusgang gange : we went out
in Uusgang gaa : to go out (to a club, drinking, etc.)
Ich gaa hai : I go home
Morn : tomorrow
de Morge : morning
schwätze : to talk, discuss
simmer : are we

Ich bi(n) go wandere : I went hiking
Ich bi(n) go chlätter : I went climbing
Vor zwei wuche simmer gereist : we travelled two weeks ago



verchrugelt : crumpled

lässig : fun, cool, good
 
aamache : to turn on
uusmache : to turn off

öppis vorhaa : to have plans
ufmache : to open
zumache : to close

zuälose : to (actively) listen to [as opposed to just hear something]
zuäluäge: to (actively) watch

abmache : to plan (to meet up)
